#vim
### Установка нового плагина
1. прописываем плагин в ~/.vim/plugins.vim
2. пересохраняем ~/.vimrc
3. запускаем из .vimrc команду :PluginInstall

### Работа с файлами

```:!ls``` список файлов (! используется для запуска консольных команд)

```:e .``` - открыть дерево файлов для открытия нужного (на весь экран)

```:e vim.md``` - открыть конкретный файл

```cmd+1``` или ```:NERDTreeToggle``` - показать дерево проекта

```ctrl+p``` - быстрое открытие файлов (поиск)

```d``` - новая папка

```D``` - удалить файл/папку

```shift+5``` - новый файл

### Сохранение и выход

```:q``` - выход

```:w``` - запись

```:wq``` - запись и выход

```:q!``` - выход без сохранения (! тут == !important)

### Буфер (окно)

```:new``` - новый буфер

```:vnew``` - новый буфер (разделить экран)

```ctrl+6``` - переключение окна в буфере

```:bp``` - переключение на предыдущее окно

```:bd``` - очистить буфер

```:bd3``` - удалить третье окно из буфера

```:sp``` и ```:vsp``` - разделить экран

```:sp``` и ```:vsp``` - разделить экран

```:ls``` - список открытых окон (цифрой выбирается для открытия)

```:b3``` - переключиться на тренее окно

```:sbuffer3``` - открыть третье окно + разделить по вертикали

```ctrl+L``` - правое окно (при разделении экрана)

```ctrl+H``` - левое окно (при разделении экрана)

### Insert mode
```I``` - insert mode в начало строки

```A``` - insert mode в конец строки

```i``` - insert mode перед кареткой

```a``` - insert mode после каретки

### Перемещение

```1234G``` - на 1234 строку

```0``` - в начало строки без insert mode

```shift+4``` - в конец строки

```gg``` - в начало файла

```8gg``` - 8-ая строчка

```G``` - конец файла

```H``` - начало окна (видимой части экрана)

```L``` - конец окна (видимой части экрана)

```{``` - на абзац наверх

```}``` - на абзац вниз

```b``` - назад на слово (каретка в начале слова)

```w``` - вперед на слово (каретка в начале слова)

```fp``` - переходит на первую букву в строке, ищет вперед (в данном примере будет искать букву "p")

```Fp``` - переходит на первую букву в строке, ищет назад (в данном примере будет искать букву "p")

```t_``` - тоже самое, переходит на последнюю букву

```T_``` - тоже самое, переходит на последюю букву

```o``` - вставить пустую строку снизу

```O``` - вставить пустую строку сверху

### Отмена действия

```ctrl+z``` или ```u``` - undo

```ctrl+shift+z``` или ```:red``` - redo

### Удаление

```dd``` - удалить строку

```dw``` - удалить текущее (вперед) слово (пример: nick)

```dW``` - удалить текущие (вперед) неразрывное слово (пример: nick@email.com)

```db``` - удалить предыдущее слово

```dB``` - удалить предедыщее неразрывное слово

```dd``` - удалить строчку

```cc``` - тоже + edit mode

```d^``` - удалить все символы от текущей позиции до начала строки

```d$``` - удалить все символы от текущей позиции до конца строки

```d/word``` - удалить всё от текущей позиции до слова "word"

```dfx``` - удалить всё от текущей позиции до символа "x"

#### Surrounding text

```dst``` - удалить обертку из скобок вокруг тега

```cs"'``` - замена одних кавычек на другие

```cs"<q>``` - замена кавычек на что угодно

```ds"``` - удаление кавычек

```выделение + S``` - оборачиваем тегом или кавычками

### Копирование и вставка
```v``` - начать выделять + стрелки + v завершить выделение (либо использовать d/y)

```shift+v``` - начать выделять всю строчку

```y``` скопировать

```yy``` - скопировать строчку

```y<кол-во><тип>``` - например ```y10w``` (как я понял)

```p``` - вставить после

```P``` - вставить до

### Сдвиг строк
```>ip``` сдвиг вправо

```<ip``` сдвиг влево

для продолжения сдвига в нужную сторону нажимать ```.```

### Комментирование
https://github.com/scrooloose/nerdcommenter

или

добавить комментарии: выделение блока ```ctrl+v```, ```I```, ```#``` или ```//```, ```ESC``` два раза

снять выделение (просто удалить): выделение блока ```ctrl+v``` (выделяем либо по одному символу ```#```, либо по два ```//```), ```x``` или ```d```

### Поиск
```/<word>``` - поиск слова word

```n``` - next, следущее слово

```N``` - предыдущее слово

```:noh``` - отменить подсветку поиска
                                                      
